\section{Estruturas de Controle}
\subsection{Algoritmos}

\begin{frame}[fragile]{Introdução}
\begin{block}{Representação de Algoritmos}
Na construção de algoritmos, usamos os conceitos de \alert{bloco
  lógico}; \alert{entrada}; \alert{saída}; \alert{expressões lógicas},
\alert{aritiméticas} e \alert{relacionais}; bem como comandos que
traduzam esses conceitos de modo a representar o conjunto de ações.
\end{block}

\begin{block}{Estruturas de Controle}
\begin{itemize}
\item sequencial;
\item seleção;
\item repetição;
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estrutura Sequencial}
\begin{block}{O que é?}
É aquela onde as instruções são executadas na ordem de cima para
baixo, da esquerda para a direita (por exemplo, quando estamos lendo
um texto).
\end{block}

\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}[showlines=true]
inicio
  // declaracao de variaveis, quando aplicavel
  acao 1
  acao 2
     .
     .
     .
  acao n
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{itemize}
\item Calcular a média entre quatro notas fornecidas por um usuário.
\begin{enumerate}
  \item Entrada: quatro notas referentes a cada etapa
    (\lstinline$n1,n2,n3,n4$);
  \item Saida: média do semestre (\lstinline$media$);
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Solução}
\begin{lstlisting}
inicio
  real: n1, n2, n3, n4, media
  
  leia(n1,n2,n3,n4)
  media = (n1+n2+n3+n4)/4

  escreva(media)
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exercícios}
\begin{itemize}
\item Construa um algoritmo que calcule a quantidade de latas de tinta
  necessárias e o custo para pintar tanques cilíndricos de combustível
  quando são fornecidos a altura e o raio do cilíndro, sabendo que:
  \begin{itemize}
  \item a lata de tinta custa R\$ 174.90;
  \item cada lata contém 20 litros;
  \item cada litro de tinta pinta 3 metros quadrados;
    \begin{itemize}
    \item Entrada: altura (h) e raio (r)
    \item Saida: Custo (c) e quantidade (qtde)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exercícios}
\begin{itemize}
\item Construa um algoritmo que calcule as raízes de uma equação do
  segundo grau ($ax^2+bx+c$) sendo $a$, $b$ e $c$ valores fornecidos.
  Suponha que a equação possui determinante positivo.
\item Construa um algoritmo que calcula a distância entre dois pontos
  do plano $(x_1,y_1)$ e $(x_2,y_2)$. Lembre-se que a expressão para o
  cálculo de distância entre dois pontos do plano é $\sqrt{(x_1-x_2)^2+(y_1-y_2)^2}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Soluções}
\begin{block}{Tanques de combustíveis}
\begin{lstlisting}[label={tanque}]
inicio
  real: h, r, c, qtde, area, litro

  leia(h,r)
  area = (3.1415 * pot(r, 2) + 2 * 3.1415 * r * h )
  litro = area/3
  qtde = litro/20
  c = qtde * 174.90
  escreva(c, qtde)
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Soluções}
\begin{block}{Distância entre dois pontos}
\begin{lstlisting}[label={distancia}]
inicio
  real: x1, x2, y1, y2, d

  leia(x1,x2,y1,y2)
  d = rad( pot(x1-x2, 2) + pot(y1-y2, 2) )
  
  escreva(d)
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Estrutura de Seleção Simples}
\begin{block}{O que é?}
Uma estrutura de \alert{seleção} é aquela que permite que um
determinado bloco seja executado ou não de acordo com alguma(s)
condição(ões), representadas por expressões lógicas (ou relacionais).

Quando precisamos testar alguma condição antes de executar uma ação
(ou bloco), usamos a \alert{seleção simples}.
\end{block}
\begin{block}{Sintaxe}
\begin{lstlisting}
se <condicao> entao
  acao
fimse
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Seleção Simples Com Multiplas Ações}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
se <condicao> entao
  inicio
  acao1
  acao2
  ...
  acaoN
  fim
fimse
\end{lstlisting}
\end{block}
Em ambos os casos, \lstinline$acao$ ou \lstinline$acao1$,
\lstinline$acao2$, ..., \lstinline$acaoN$ serão executados somente se
a condição for verdadeira
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo}
Vamos melhorar o algoritmo da média para que o mesmo informe quando o
estudante foi aprovado. O critério de aprovação é a média ser maior ou
igual a 7.
\begin{block}{Solução}
\begin{lstlisting}
inicio
  real: n1, n2, n3, n4, media
  
  leia(n1,n2,n3,n4)
  media = (n1+n2+n3+n4)/4

  escreva(media)
  se (media >= 7) entao
    escreva("Aprovado")
  fimse
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Seleção Composta}
Existem casos em que um bloco pode ser executado se a condição for
verdadeira e outro bloco ser executado se a condição for falsa. Para
tanto, usaremos a estrutura de \alert{seleção composta}.
\begin{block}{Sintaxe}
\begin{lstlisting}
se <condicao> entao
  inicio
    c1
    ...
    cN
  fim
senao
  inicio
    a1
    ...
    aN
  fim
fimse
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observações Importantes}
\begin{itemize}
\item tanto no caso de seleção simlpes como no caso de seleção
  composta, dentro do bloco \lstinline$se$ (ou do bloco
  \lstinline$senao$) podem ser executadas uma ou várias ações;
\item se apenas uma ação for executada, não precisamos delimitar o
  início e o fim do bloco. Teremos algo como:\\
  \begin{lstlisting}
se <condicao> entao
  acao
fimse
  \end{lstlisting}
\item se mais de uma ação for executada, precisamos indicar o início e
  o fim do bloco. Assim, temos:
  \begin{lstlisting}
se <condicao> entao
  inicio
  acao1
  ...
  acaoN
  fim
fimse
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo: Média Aritimética com Aprovaçãp/Reprovação}
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
inicio
  real: n1, n2, n3, n4, media
  leia(n1,n2,n3,n4)
  media = (n1+n2+n3+n4)/4
  escreva(media)
  se (media >= 7) entao
    inicio
    escreva("Aprovado")
    escreva("Parabens")
    fim
  senao
    escreva("Reprovado")
  fimse
fim
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Seleção Encadeada}
Finalmente, podemos usar uma estrutura de seleção dentro de
outra. Neste caso, denominamos tal seleção de \alert{seleção
  encadeada}. Considere, por exemplo, a situação da turma de
Fundamentos de Programação ao final do semestre.
\begin{itemize}
  \item estudantes com média maior ou igual a 7 estão aprovados;
  \item estudantes com média menor que 3 estão reprovados;
  \item os demais, deverão fazer uma avaliação final. Calcula-se então
    a média aritimética entre a avaliação final e a média do
    semestre. Se o valor for maior ou igual a 5, o estudante está
    aprovado. Caso contrário, está reprovado.
\end{itemize}
Note que a avaliação final só ocorre se o estudante não for aprovado
nem reprovado diretamente.

Como fica o algoritmo neste caso?
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Solução}
\begin{lstlisting}
leia(n1,n2,n3,n4)
media = (n1+n2+n3+n4)/4
se (media >= 7) entao
  escreva("Aprovado")
senao
  se (media < 3 ) entao
    escreva("Reprovado")
  senao
    inicio
    leia(af)
    mf = (af+media)/2
    se (mf >= 5 ) entao
      escreva("Aprovado")
    senao
      escreva("Reprovado")
    fimse
    fim
  fimse
fimse
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Observações Importantes}
\begin{itemize}
\item note que a cada bloco \lstinline$inicio$-\lstinline$fim$,
  \lstinline$se$-\lstinline$fimse$ recuamos o conteudo mais para a
  direita. Isto se chama \alert{indentação};
\item em linguagens que possuem
  delimitadores de início e fim de bloco (Pascal, Java, C/C++), a indentação NÃO é
  obrigatória;
\item Embora não seja obrigatória nas linguagens citadas acima, a
  indentação ajuda a melhorar o código visualmente, facilitando a
  leitura;
\item Python NÃO possui delimitador de início e fim. O que delimita um
  bloco é sua indentação. Assim, todas as ações que possuem a mesma
  indentação fazem parte de um único bloco;
\item neste caso, não podemos usar caracteres diferentes. Por exemplo
  misturar tabulação com espaços em branco.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Média aritimética, sem indentação}
\begin{lstlisting}
leia(n1,n2,n3,n4)
media = (n1+n2+n3+n4)/4
se (media >= 7) entao
escreva("Aprovado")
senao
se (media < 3 ) entao
escreva("Reprovado")
senao
inicio
leia(af)
mf = (af+media)/2
se (mf >= 5 ) entao
escreva("Aprovado")
senao
escreva("Reprovado")
fimse
fim
fimse
fimse
\end{lstlisting}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{}
% \begin{block}{}
% \end{block}

% \begin{block}{Exemplo}
% \begin{lstlisting}

% \end{lstlisting}
% \end{block}
% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{}
% \begin{block}{}
% \end{block}

% \begin{block}{Exemplo}
% \begin{lstlisting}

% \end{lstlisting}
% \end{block}
% \end{frame}
